\chapter{Le style Corelli dans l'histoire de la musique}

\section{Corelli, son temps, ses inspirations et son influence}

La musique de la Renaissance avec notamment le \textit{chant sur le livre} \cite{canguilhem_improvisation_2015} et la musique de Giovanni Pierluigi da Palestrina (1525-1594) \cite{farbood_analysis_2001} expliquent la genèse du style Corelli. Il a lui-même eu une influence notable sur ses contemporains ainsi que ses plus proches successeurs \cite{rothstein_transformations_2006} dans le style d'écriture \cite{sanna_contrapuntally_2013} et a aujourd'hui une réputation semblable à des compositeurs tels que Bach.\\

Si elle inspirait les musiciens d'alors et même d'aujourd'hui ayant compris l'influence qu'elle a eu dans l'histoire musicale, la musique de Corelli ne faisait cependant pas l'unanimité dans le grand public. En dehors du cercle religieux comme par exemple au XIXe siècle, certains évoquent cela comme "une antiquité intéressante dans un style strict" mais aussi "une antiquité plus curieuse qu'adaptée à une salle de concert" \cite{brown_performing_2013}.

\section{Possible biais de l'analyse musicale post Traité de Rameau sur des œuvres antérieures dont celles de Corelli}

Le Traité de l'harmonie réduite à ses principes naturels \cite{rameau_traite_1722} (1722) est un ouvrage référence de théorie musicale occidentale écrit par Jean-Philippe Rameau (1685-1764), compositeur français proche de l'Académie des Sciences et de membres rédacteurs de l'\textit{Encyclopédie}\footnote{\textit{Encyclopédie} ou \textit{Dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers}} \cite{diderot_encyclope_1751} (éditée de 1751 à 1772). Dans un premier temps séduit par la théorie de Rameau, d'Alembert fera son éloge et retouchera en sa faveur des articles de l'\textit{Encyclopédie} écrit initialement par Rousseau (dont Rameau a une vision conflictuelle notamment quant à l'univers musical \cite{baysted_cri_2003}) puis finira par prendre ses distances et en contester certains aspects. Rameau lui répondra dans une lettre \cite{rameau_lettre_1760} (1760) laissant place à un épisode qualifié de "controverse" entre lui et d'Alembert \cite{bernard_principle_1980} \cite{odea_consonances_2003}. Il est difficile aujourd'hui de contester cette approche scientifique de la musique qui fait sens avec la manière avec laquelle on cherche par différentes méthodes à analyser la musique. Mais est-ce cohérent avec le style Corelli ?\\

La réutilisation de matériel chez Corelli et notamment l’utilisation de motifs d’imitation dans les sonates en trio est une notion voisine et simplifiée de ce que Gedalge évoque dans son \textit{Traité de la fugue} \cite{gedalge_xiv_1901} (1901). On retrouve des notions similaires dans le \textit{Précis des règles du contrepoint} \cite{koechlin_precis_1926} (1926), lui aussi ouvrage de référence dans le domaine. Il est à noter cependant que certaines règles évoquées par Gedalge, notamment celle selon laquelle une “cadence [parfaite] ne devra jamais amener une interruption dans toutes les parties à la fois”, vient en contradiction avec l’écriture de Corelli 2 siècles auparavant : les triplures de tonique sont très présentes sur des cadences parfaites concluant un mouvement notamment.\\

Comme évoqué dans \cite{gonnard_regards_2013}, Rameau est parfois très critique de Corelli : "Que des Musiciens sensibles à l'harmonie essayent d'accompagner cette B[asse] C[ontinue] de Corelly [...], bien-tôt ils en sentiront le défaut, et bien-tôt ils conviendront de la nécessité qu'il y a d'y remplir les silences". Il va même réécrire sa Basse Fondamentale en substitution de celle de Corelli quand cela ne fait pas sens avec sa théorie, et c'est bien là que semble se résumer le biais de Rameau. Arlettaz considère cela comme "une distorsion de la pensée de Corelli", preuve que l'analyse que fait Rameau de l'oeuvre de Corelli est parfois sujette à débat voire d'incompréhensions totales. De plus, nous ne sommes pas certains que l'utilisation de schémas de représentation des accords inventés après le traité de Rameau tels que la \textit{Roman Numeral Analysis} \cite{gotham_romantext_2019} \cite{cook_guide_1994} soient en pleine cohérence avec la musique plus ancienne comme celle de Corelli. Analysons les 2 composantes de cette notation :
\begin{itemize}
	\item L'utilisation de chiffres arabes pour le chiffrage des accords de la basse continue est pour le coup historiquement informée car on trouve la trace de telles indications sur les gravures les plus vieilles dont on dispose qui datent de 1694. Cette notation autorise le réarrangement des notes : pour un accord renversé donné par exemple, on cherche à le réorganiser de façon à identifier l'état fondamental (et la note fondamentale) afin d'en déduire d'autres informations comme sa fonction.
	\item L'utilisation de chiffres romains pour désigner la fonction harmonique de l'accord en question en relation avec la tonalité en cours. Le problème est que cette notation là n'existait pas du temps de Corelli. Peut-être qu'il l'utilisait sans l'écrire sur la partition mais ce qui est à peu près certain c'est que l'approche n'était pas officiellement théorisée à cette époque.
\end{itemize}
  Se pose donc la question d'utiliser de telles notations au risque de créer un biais basé sur une grille de lecture post traité de Rameau mais qui a l'avantage de structurer encore plus précisément l'analyse pour décrire le style \footnote{ Ce qui aura l'avantage non négligeable par la suite une meilleure précision de la génération musicale afin de coller le plus possible au style.}. Le choix a été fait de les employer tant cela semble implicite chez Corelli et pratique dans le cadre de cette étude.\\

En prenant du recul, ce biais peut être même étendu au caractère tonal ou modal de la musique de Corelli puisque d'après \cite{gjerdingen_music_2007}, "certaines des publications des théoriciens professionnels de la musique semblent renforcer les notions curieuses selon lesquelles toute la musique d'avant 1700 n'est pas tout à fait tonale et donc la propriété exclusive des antiquaires de la musique". D'autres méthodes d'analyses musicales plus récentes existent, on lit par exemple : "toute la musique de Corelli à Mahler doit être comprise à travers la pensée de Schenker, idéologie théorisant la tonalité transcendante". Cette analyse schenkéirenne \cite{schenker_five_1969} \cite{cook_guide_1994} ne parait pas très pertinente et ce pour tout type de génération informatique bien qu'enlevant le possible biais lié à la tonalité \footnote{ Il est tout de même possible de tester sa pertinence pour de la génération par apprentissage en lien avec une analyse à la Rameau via une IA par exemple.}.

\section{Langage musical des sonates corelliennes}

L'écriture de Corelli \cite{wavelet_cours_2021} utilise le principe de composition à deux dessus et une basse continue. En conséquence, les deux instruments aigus sont égaux dans leur tessiture et leur rôle mélodique. Les croisements entre eux sont fréquents.\\

Au niveau du nom de "sonate", les sonates corelliennes n'ont pas grand chose à voir avec celles à la Beethoven ou Mozart qui ont grandement évoluées et se sont codifiées notamment au niveau de la forme. Cependant, on retrouve dans certains mouvements, chez Corelli, des traces de ces trois parties que sont "l'exposition, le développement et la récapitulation" \cite{rosen_sonata_1988} typiques des sonates beethovéniennes.\\
 
 Les cadences chez Corelli sont également très structurantes \cite{neuwirth_what_2015}, certaines pouvant être même considérées comme "cadences associées" inter-mouvements \cite{libby_interrelationships_1973}. Rameau a clarifié de son côté la découverte de certaines de ces cadences corelliennes dans son \textit{Nouveau système} (1726), ce qui a, entre autre, conduit à la théorisation du 6/4 de cadence par la suite qui était donc déjà présent dans l'œuvre de Corelli. Ces cadences marquent surtout pour la majorité d'entre elle la transition entre 2 parties macrostructurantes du mouvement de sonate. On constate que l'on peut classifier ces macrostructures de mouvements de sonates selon plusieurs critères (voir \textsc{Figure \ref{fig:class}}). On trouve par exemple dans certaines une surreprésentation d'imitations \cite{padilla_generation_2018}, alors que dans d'autres il n'y en a pas du tout. Quand il n'y a pas d'imitation, il y a généralement des homorythmies dans la zone concernée. Cela permet d'améliorer la richesse de l'écriture. Se pose également la question de savoir s'il vaut mieux baser la mélodie sur l'harmonie ou inversement ; peut-être tester les 2 deux et voir quel est le plus efficace.\\
 
  \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\columnwidth]{figures/classification.png}
    \caption{2 choix de classification des macrostructures de l'Opus 1 (données récoltées procéduralement par analyse des annotations sur mesure effectuées)}
    \label{fig:class}
\end{figure}
 
  Dans ses analyses tonales \cite{wintle_corellis_2017} et rythmiques \cite{wintle_corellis_2017-1} de mouvements de sonates de Corelli, Wintle évoque des changements de tonalités (passages au relatif, à l'homonyme ou autres tons voisins). Il discute aussi des répétitions et des expansions/prolongations de modèles tonaux et rythmiques comme une manière de développer des éléments et structurer un mouvement. La manière de moduler d'une tonalité à l'autre se structure autour du cycle des quintes. On a d'ailleurs des modèles dans l'état de l'art comme le \textit{tonnetz} \cite{bigo_representation_2015} et plus précisément dans le cadre des tonalités le \textit{spiral array model} \cite{goos_spiral_2002} qui représente par hélices concentriques imbriquées les liens entre tons et accords voisins.\\
  
  Voici en \textsc{Figure \ref{fig:class2}} des classifications des macrostructures de l'Opus 1 réalisées par analyse directe des éléments du corpus. On s'est basé sur l'enchaînement des degrés des zones modulantes.\footnote{On pourrait en faire un modèle de Markov (voir chapitre suivant).} On constate par exemple que la grande majorité des mouvements commençent dans la tonalité principale (celle du $I^{er}$ degré à 82\%). D'autre part, une modulation au relatif se termine généralement par un retour dans le ton du $I^{er}$ degré (55\%) ou une nouvelle zone modulante dans le même ton (45\%). Une modulation à la dominante se conclut à (71\%) par un retour dans la tonalité principale. Ces statistiques là nous donnent un bon aperçu du langage harmonique auquel on fait face.
 
 \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\columnwidth]{figures/classification2.png}
    \caption{Classification des macrostructures de l'Opus 1 par tonalité de début et de fin de la structure (degré de la tonalité à laquelle la modulation se fait par rapport à la tonalité principale), données récoltées procéduralement par analyse des annotations sur mesure effectuées}
    \label{fig:class2}
\end{figure}